<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"http://docs.oasis-open.org/dita/v1.2/os/dtd1.2/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="chap4_con" xml:lang="de-de">
  <title>Vorschläge an die Geschäftsführung</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2011"/>

      <copyrholder>petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="28.12.2011"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm></indexterm>
      </keywords>

      <prodinfo>
        <prodname>techcomm-001</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2011-11-01" version="1"/>
        </vrmlist>

        <featnum>0.1</featnum>

        <series>Techcomm</series>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="chap4_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <section><title>Wer schreibt, das bleibt</title><p>Was wäre ein
    Wissensarchitekt ohne Wissen? Nichts! Sie müssen dafür sorgen, dass die
    Subject Matter Experts ihr Wissen in Schriftform weitergeben. Achten Sie
    bei Neueinstellungen einfach mal auf die Schreibgeschwindigkeit an der
    Tastatur! Selbst wenn ein genialer Experte willens ist, sein Wissen zu
    dokumentieren: er kann es gar nicht effektiv und hat es auch nicht vor.
    Warum nicht mal Lohnerhöhungen nur noch an Mitarbeiter, die regelmäßig im
    Firmenwiki Ihr Wissen teilen?</p><p>Was passiert bei Fachleuten, die nicht
    schreiben? Sie geben neues Wissen in einer 1:1-Situation (Zeit und Raum =
    jetzt und hier) an die Kollegen weiter. Justament wird ein Kollege bei
    Erkenntnisgewinn aus seinem Arbeitsfluß gerissen und mündlich informiert.
    Der Kollege kann gerade damit nichts anfangen, notiert ein paar
    Stichpunkte und versucht, da anzuknüpfen, wo er gerade unterbrochen wurde.
    Es kommt der Tag, wo das Wissen des Fachmanns (1:1-Komunikators) akut wird
    und der Kollege fragt seinerseits den Fachmann und stört diesen im
    Arbeitsfluß. Das ist noch die harmlose Variante zum Vergleich der
    Abwesenheit des Fachmann wegen Krankheit etc. Das Wissen geht im
    Unternehmen als "Stille Post" reihum.</p></section>

    <section><title>Soziale Software</title><p>Verwechseln Sie den Begriff
    <uicontrol>Soziale Software</uicontrol> nicht mit Facebook. Der Begriff
    bedeutet einfach nur, dass Software immer sozial ist! Es ist noch nie eine
    Software für einen einzigen Anwender programmiert worden. Nicht, wer die
    beste Software hat, wird den Markt aufrollen, sondern wer die größte und
    lebendigste Community hat. Die Community ist neben Ihren Mitarbeitern das
    wertvollste Kapital, denn sie wird in Zukunft Ihr Produkt weiterempfehlen,
    darüber schreiben und sich austauschen. Vergessen Sie nicht: die Community
    reiht sich nicht in eine Call-Center-Warteschleife ein, sie schreibt!
    Soziale Software ist Software, deren Anwender sich in schriftlicher Form
    verständigen und gegenseitig helfen - auch im Abraten von
    Softwareprodukten. Es wird in zehn Jahren nur noch Soziale Software geben,
    denn die Anwendergemeinde hat sich verjüngt. Hotlineanrufe wird es nur
    noch in seltenen Notfällen geben.</p></section>

    <section><title>Technische Redakteure</title><p>Stellen Sie fähige
    Wissensarchitekten ein, denen die obigen Stichworte nicht fremd sind.
    Vielleicht ersparen Sie sich damit auch die Hilfe von
    Social-Media-Beratern. Eine Social-Media-Strategie auf langes Sicht
    umsetzten können sowieso nur Mitarbeiter, die dem Unternehmen durch eine
    Festanstellung wohlwollend verbunden sind. Sollten die Klagen der
    Redakteure über die Unterversorgung der Technischen Redaktion nicht
    abreißen, prüfen Sie genauer! Vielleicht ist ja was dran.</p></section>

    <section><title>Innovationsfähigkeit</title><p>Warum so ein langer Artikel
    über Redakteure und das Soziale Schreiben? Ganz einfach: Fachleute, die es
    gewohnt sind zu schreiben, tauschen sich mit anderen über das Wie des
    Schreibens, welche Tools etc aus. Sie suchen im Netz und finden die
    Erfahrungen anderer! Sie schauen permanent über den Tellerrand - wie lösen
    andere Probleme?</p><p>Sie machen Ideen und fixieren diese schriftlich,
    für jeden aufrufbar. Ideen können so reifen. Sie können nicht immer sofort
    umgesetzt werden, sind aber, sobald neue Ideen gebraucht werden, für jeden
    abrufbar und an neue Herausforderungen anpaßbar. Was macht nun ein
    1:1-Kommunikator? Er erzählt Ihnen von einer Idee, die Sie aus bestimmten
    Gründen zu Recht abweisen. Das galt aber nur in der 1:1-Situation. Die
    Dinge können sich nach ein paar Monaten wenden. Aber die Idee
    weg.</p><p>Vieles läßt sich nicht in Zahlen nachweisen. Wenn Sie es jedoch
    versäumen, gute "Selbstschreiber" als Fachleute und gute
    Wissensarchitekten als Technische Redakeure einzustellen, verliert Ihr
    Unternehmen an Innovationskraft.</p></section>
  </conbody>
</concept>
