<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"http://docs.oasis-open.org/dita/v1.2/os/dtd1.2/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="chap1_con" xml:lang="de-de">
  <title>Innovation immer mit Gewinn?</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2011"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="28.12.2011"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm>Ikea</indexterm>
      </keywords>

      <prodinfo>
        <prodname>techcomm-001</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2011-11-01" version="1"/>
        </vrmlist>

        <featnum>0.1</featnum>

        <series>Techcomm</series>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="chap1_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Vorigen Sommer
    verschlug es meine Familie wieder in den Freizeitpark IKEA. Ein Abstecher
    in den Sanitärbereich des Restaurants ließ mich schmunzeln: die Nachbartür
    war mit etwas mehr Text versehen als meine ersehnte!</p><p><fig>
        <title>Da kann keiner böse sein.</title>

        <image alt="Ikea Innovation"
               href="unterversorgt_ikea-mitarbeiter.gif"
               placement="break"/>
      </fig></p><p>Noch lange habe ich überlegt, warum eine Tür mich zum
    Schmunzeln bringen konnte. Ich bemühte intellektuelle Konzepte wie
    <i>Kontext</i> oder <i>Emotion</i>. Immerhin hatte der Verfasser es
    geschafft, ein Verbot, eine Entschuldigung für eine verschlossene Tür in
    einen Sympathieträger umzumünzen! Doch nach einigen Tagen war ich dann
    bereit, es mir einzugestehen. Es war purer Neid! Nicht so sehr auf den
    Spruch, sondern dass dieser sich auf Tausenden von Türen ausbreiten
    konnte! Was muss das für eine innovative Geschäftsführung sein, in dessen
    Biotop nicht nur solche Ideen entstehen, sondern diese auch realisiert
    werden! Es ist bestimmt weniger aufwendig, für den Kundensupport ein
    Twitter-Account einzurichten, als Tausende Türen zu kennzeichnen. Trotzdem
    wird Ihnen Ersteres im Softwareunternehmen nicht so schnell gelingen!
    </p>
    <p>Überall im Netz wird von Technischen Redakteuren die mangelnde Unterstützung für eine
    professionellere Dokumentation beklagt. Oft herrscht im
    Softwareunternehmen die Mentalität des [1] Jeder kann
    schreibens vor. Ich bildete mir ein, dass eine rudimentäre
    Technische Redaktion ähnlich zu werten ist wie diese Tür: als Indikator
    für die Innovationskultur im Unternehmen - also ebenfalls rudimentär. Bis
    Ute Klingelhöfers Frage [2] <cite>Warum sollte man in die Technische Redaktion
    investieren?</cite> die Problematik der Dauerunterversorgung wieder auf
    die Füße stellte. Dieser Artikel soll Redakteuren helfen, die Gegenwart im
    Softwareunternehmen zu verstehen und sie befähigen, Ihre Kraft auf
    innovative Veränderungen in der Zukunft des Unternehmens zu verwenden.
    </p>
    <section><title>Links zum Artikel</title><ul>
       <li>[1] Redakteuse.de:
        Jeder kann schreiben, 2011, <xref format="html"
        href="http://www.redakteuse.de/?p=645" scope="external">zum Link</xref></li>

        <li id="warum-investieren">[2] Warum sollte man in Technische Redaktion
        investieren?, 2011, <xref format="html"
        href="http://technicalwritingworld.com/forum/topics/what-are-your-arguments-for"
        scope="external">zum Link</xref></li>

     </ul></section>
  </conbody>
</concept>
