<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"http://docs.oasis-open.org/dita/v1.2/os/dtd1.2/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="chap3_con" xml:lang="de-de">
  <title>Vorschläge an den Technischen Redakteur</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2011"/>

      <copyrholder>petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="28.12.2011"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm></indexterm>
      </keywords>

      <prodinfo>
        <prodname>techcomm-001</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2011-11-01" version="1"/>
        </vrmlist>

        <featnum>0.1</featnum>

        <series>Techcomm</series>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="chap3_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <section><title>Fortbildung</title><p>Bilden Sie sich fort in Sachen
    Wiederverwendbarkeit von Teilen der Dokumentation. Ideal ist der Ansatz
    des reuse in DITA. Ebenso über die Frage "Wie verschaffe ich Nutzern
    Zugang zu einem Wissenspool"? Folgen Sie den Koryphäen der Technischen
    Dokumentation auf Twitter und erkennen Sie Trends in der Dokumentation
    frühzeitig! Berichten Sie über Ihre Erfahrungen für andere und für sich in
    einem Blog.</p></section>

    <section><title>Soziale Software im Unternehmen</title><p>Setzen Sie sich
    im Unternehmen für die Einführung eines Confluence-Wikis ein. So geben Sie
    jedem Subject Matter Expert (SME) die Gelegenheit, sein Wissen
    unkompliziert zu teilen. Sie erfahren in Echtzeit von den einzelnen
    Projekten und können die Kollegen zeitnah dazu befragen. Machen Sie sich
    mit dem Tagging vertraut: egal wo die Kollegen ihr Wissen dokumentieren,
    ziehen Sie mit einem Macro dieses Wissen an die Stelle, wo Sie und andere
    (z.B. der Support) dieses Wissen brauchen. Ermuntern Sie die Mitarbeiter,
    eigene Tags unter die Artikel der Kollegen zu setzen. Wenden Sie Ihr
    Wissen um die Wiederverwendung (reuse) beim Einsatz des Macros
    <uicontrol>excerpt-include</uicontrol> um.</p><p>Die nächsten Schlagworte
    lassen sich vom Confluence-Einsatz im Unternehmen ableiten. In vielen
    Unternehmen ist dies bereits im Einsatz. Aber auch SaaS-Anbieter wie
    Salesforce integrieren Social Software in ihre
    Applikationen.</p></section>

    <section><title>SMEs schreiben mit</title><p>Setzen Sie sich dafür ein,
    dass sämtliche Subject Matter Experts ihr Wissen unkompliziert in die
    Dokumentation mit einfließen lassen können. Das sind sowohl Supporter,
    Softwareentwickler und Software-Anwender. Ein Beispiel und Ausblick auf
    diesen Trend gibt Mike Hughes - [3] The Degentrification of User
    Assistance.</p><p><fig>
        <title>Machen Sie es Experten einfach, Ihr Wissen zu
        verschriftlichen.</title>

        <image alt="Alle schreiben mit"
               href="unterversorgt_sme-einfach-machen.gif"
               placement="break"/>
      </fig></p></section>

    <section><title>Individueller Zugang zu Wissen</title><p>Es gibt nicht die
    allgemeingültige, für jeden nachvollziehbare Taxonomie - Ihre Kapitel- und
    Kategorie-Einteilung in der Dokumentation ist nicht für jeden
    verständlich. Schauen Sie nur, wie jede Abteilung sich in Ihrem
    Unternehmens-Confluence ihr Wissen ordnet! Keine Abteilung findet die
    selbe Ordnungsstruktur! Aber es kann sich jeder Nutzer seine eigene
    Oberfläche erschaffen und mit Hilfe des Taggings die Inhalte der anderen
    an die Stelle ziehen, wo er es für richtig hält. Finden Sie Wege, wie
    jeder Nutzer sich seine eigenen Zugangsstrukturen zum Wissen der anderen
    erschaffen kann. Sorgen Sie dafür, dass die Anwender die Artikel der
    anderen taggen und somit wiederfinden können. Einen Einstieg zur
    Problematik bietet Tom Johnson - [4] Everything is
    miscellaneous.</p></section>

    <section><title>Community Building</title><p>Helfen Sie, eine starke
    Anwender-Community aufzubauen. Eine Community ist eine Gemeinschaft, in
    der jeder dem anderen helfen kann. Also auch die Anwender untereinander.
    Es ist den Menschen eigen, sich im Leid zu helfen. Machen Sie es Ihren
    Anwendern möglich, sich auszutauschen und menschlich näher zu kommen. Das
    schlimmste für Anwender ist eine Software, die immer funktioniert. Nicht
    ganz so schlimm ist eine Software, die fehlerhaft ist, aber mit einer
    guten Dokumentation ausgestattet ist. Der Idealfall ist jedoch eine
    fehlerhafte Software mit einer lebendigen Community. Wofür würden Sie sich
    entscheiden: für eine fast perfekte Software ohne sozialen Austausch oder
    für eine Software, die man im Erfahrungsaustausch mit anderen verbessern
    kann?</p><p><fig>
        <title>Helfen Sie der Community, es sich bequem zu machen.</title>

        <image href="unterversorgt_bequem-machen.gif" placement="break"/>
      </fig></p><p>Setzen Sie sich für ein Forum ein. Es geht dabei
    hauptsächlich um die soziale, öffentliche Kommunikation der Nutzer
    untereinander mit Ihnen als von allen akzeptierten Moderator. Anwender
    fragen immer erst andere Menschen nach deren Erfahrung. Ob im Büro oder im
    sozialen Netzwerk. Die Dokumentation ist immer die letzte
    Zuflucht.</p></section>

    <section><title>Dokumentation online</title><p>Machen Sie Ihre
    Dokumentation im Internet zugänglich. Wenn das nicht geht, in einem
    geschützten Anwenderbereich. Es ist inzwischen eine Bauernweisheit - wer
    nicht gefunden wird, ist nicht existent. Wenn Ihr Unternehmen nicht gerade
    Atomsprengköpfe fertigt, gibt es eigentlich keinen Grund, die Dokumenation
    zu verstecken. Es sei denn, man erkennt schon an den Screenshots, dass die
    Sofware dahinter nur schlecht sein kann! Die Gefahr geht selten von
    Mitbewerbern aus. Die bahnbrechenden Innovation mit absolutem
    Paradigmenwechsel kamen bisher immer von Neueinsteigern im
    Markt.</p></section>

    <section><title>Wissensarchitekt</title><p>Wandeln Sie sich vom Redakteur
    in einen Wissensarchitekten. Sie werden sehen, dass nicht die
    "Selbstschreiber" das Problem sind, sondern die
    "Gar-Nicht-Schreiber".</p></section>

    <section><title>Links zum Artikel</title><ul>
        <li id="smes">[3] Subject Matter Experts schreiben selbst, 2011, <xref
        format="html"
        href="http://user-assistance.blogspot.com/2011/02/degentrification-of-user-assistance.html"
        scope="external">zum Link</xref></li>

        <li id="individuellerzugang">[4] Everything is miscellaneous by David
        Weinberger, 2011, <xref format="html"
        href="http://idratherbewriting.com/2011/04/15/everything-is-miscellaneous-by-david-weinberger/"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
