<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"http://docs.oasis-open.org/dita/v1.2/os/dtd1.2/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="chap2_con" xml:lang="de-de">
  <title>Wie sieht die Gegenwart aus?</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2011"/>

      <copyrholder>petersell</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="28.12.2011"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm>Callcenter</indexterm>
      </keywords>

      <prodinfo>
        <prodname>techcomm-001</prodname>

        <vrmlist>
          <vrm release="2011-11-01" version="1"/>
        </vrmlist>

        <featnum>0.1</featnum>

        <series>Techcomm</series>
      </prodinfo>
    </metadata>
    <resourceid id="chap2_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Tatsächlich haben viele Softwareunternehmen ein relativ großes
    Callcenter. Darin kümmern sich die Supporter am Telefon rührend um die
    Hilfesuchenden. Der Schulungsraum ist immer ausgebucht und viele Supporter
    bieten Schulungen beim Kunden vor Ort an. Warum sollten Geschäftsführungen
    also Ausgaben tätigen, wenn die Kasse schon so richtig klingelt? Mark
    Bakers Antwort auf die Fragestellung, warum man in die Dokumentation
    investieren soll, brachte das zum Ausdruck, was Technische Redakteure
    schon immer geahnt haben: Es gibt keine Statistik, die zeigt, dass
    Softwareunternehmen mit rudimentärer Dokumenation geringere Gewinne
    erwirtschaften als Unternehmen mit gut dokumentierten Produkten!</p>

    <p>Mark Baker erklärt, warum es so wichtig ist, in der Sprache derer zu
    reden, die wir erreichen wollen: nämlich die Geschäftsführung eines
    Unternehmens sowie sämtliche Mitarbeiter ausserhalb der Technischen
    Dokumentation! Was machen jedoch wir Rekateure? Wir behaupten, dass nur
    wir die Sprachgewandtheit haben, komplizierte Dinge und Abläufe prägnant
    in Anleitungen zu formen und zu kommunizieren. Und prompt müssen wir
    erfahren, wie plötzlich der Gesprächspartner den Umkehrschluß zieht und
    erbost reagiert: "Heißt das, alle anderen können das nicht?!".</p>

    <p><fig>
        <title>Sorgen Sie dafür, dass Ihre Dokumentation von allen gefunden
        werden kann.</title>

        <image href="unterversorgt_bike.gif" placement="break"/>
      </fig></p>

    <p>Sämtliche Mitarbeiter erwarten von der Geschäftsführung, dass das
    Unternehmen Gewinne erwirtschaftet. Und das tun die meisten
    Softwareunternehmen. Wenn wir also mehr Engagement des Unternehmens in die
    Dokumentation einfordern, kann die Fragestellung nur lauten: Wieso sollten
    trotz Unternehmensgewinn Ausgaben in die Technische Dokumentation fließen?
    Es wird sehr schwer werden, dies mit Zahlen zu untermauern.</p>

    <p>Das Wort <i>Mitarbeiter</i> verdient noch nähere Betrachtung, denn
    tatsächlich beklagen meistens festangestellte Redakteure, dass an der
    Dokumentation im Unternehmen gespart wird. Freiberufler beklagen dies viel
    weniger. Zeitarbeiter und Redakteure mit befristetem Arbeitsvertrag habe
    ich noch nie über den geringen Stellenwert der Dokumentation klagen hören.
    Es ist schon ein Paradoxon: Die Unternehmen, die den Redakteuren eine
    Festanstellung bieten, geben das meiste Geld für die Dokumentation aus.
    Doch genau diesen Redakteuren bleibt es vorbehalten, über die Wichtigkeit
    der Dokumentation im Unternehmen nachzudenken. Womöglich läßt sich dieses
    Nachdenken auch als Privileg betrachten?</p>

    <p>Ich präzisiere also: So lange es festangestellten Redakteuren nicht
    gelingt, mit Kennzahlen den Vorzug eines Investment in die Dokumentation
    zu belegen, wird sich im Unternehmen nichts ändern, denn
    Geschäftsführungen sind dem gesamten Unternehmen gegenüber verpflichtet.
    Wenn wir Redakteure also in Kategorien der Dokumentation laut nachdenken,
    erhält die Geschäftsführung eine Rückmeldung dergestalt: Hey, wir haben
    genau die richtigen Redakteure eingestellt! Sie haben Berufsehre und
    bügeln die größten sprachlichen Patzer der Softwareentwickler und
    Supporter wieder aus!</p>

    <p>Natürlich sollen Redakteure weiterhin für eine hilfreiche Dokumentation
    einstehen. Es gibt im Unternehmen jedoch weitere Betätigungsfelder, die
    eigentlich nur sie besetzen können. Nachfolgend einige Vorschläge.</p>
  </conbody>
</concept>
